

אלגברה א' 01040066  
גליון 2

יונתן אבידור - 214269565

22 בנובמבר 2025

## שאלה 1

יהא  $\mathbb{F}$  שדה. עבור  $a, b \in \mathbb{F}$  נסמן  $\frac{a}{b} = a \cdot b^{-1}$  (בהנחה כי  $b$  הפיך). הוכיחו את הזהויות הבאות באמצעות אקסיומות השדה (יש לנמק היטב).

א.

$$\left(\frac{a}{b}\right)^{-1} = \frac{b}{a}$$

ב.

$$\frac{a}{b} \cdot \frac{c}{d} = \frac{a \cdot c}{b \cdot d}$$

ג.

$$\frac{a}{b} + \frac{c}{d} = \frac{ad + bc}{bd}$$

## פתרון 1

א.

נכתוב מחדש את מה שצריך להוכיח לפי הסימון שנתון לנו

$$(a \cdot b^{-1})^{-1} = b \cdot a^{-1}$$

ראשית נראה את יחידות האיבר ההופכי, על הגדרת ההופכי, לכל  $l \in \mathbb{F}$ , קיים נגדי  $l^{-1}$ . נניח בשלילה שקיימים  $m, n \in \mathbb{F}, m \neq n$  כך שגם  $m$  וגם  $m$  איברים נגדיים של  $l$

$$m \underbrace{=}_{(*)} m \cdot 1 = m \cdot (l \cdot n) \underbrace{=}_{(**)} (m \cdot l) \cdot n = 1 \cdot n \Rightarrow m = n$$

כל איבר בשדה כפול איבר היחידה שווה לאיבר (\*)

אסוציאטיביות על כפל (\*\*)

הגענו לסתירה, ולכן לכל איבר קיים הופכי בודד.

עכשיו נרצה להוכיח כי לכל  $l, m \in \mathbb{F}$ , מתקיים  $(l \cdot m)^{-1} = l^{-1} \cdot m^{-1}$ . לפי תכונות ההופכי והאקסיומה ששדה סגור תחת כפל

$$(l \cdot m)^{-1} \cdot (l \cdot m) = 1$$

---

על פי יחידות ההופכי שהוכחנו

אם  $(l \cdot m)^{-1} = (l^{-1} \cdot m^{-1})$  אזי  $(l^{-1} \cdot m^{-1}) \cdot (l \cdot m) = 1$

$$(l^{-1} \cdot m^{-1}) \cdot (l \cdot m) \underbrace{=}_{(*)} (l^{-1} \cdot l) \cdot (m^{-1} \cdot m) = 1 \cdot 1 = 1$$

כפל הוא אסוציאטיבי וקומוטטיבי (\*)

ולכן  $(l \cdot m)^{-1} = (l^{-1} \cdot m^{-1})$   
כלומר

$$(a \cdot b^{-1})^{-1} = a^{-1} \cdot (b^{-1})^{-1}$$

נרצה להראות ש  $(b^{-1})^{-1} = b$   
על פי הגדרת ההופכי, לכל  $l \in \mathbb{F}$ , מתקיים  $l^{-1} \cdot l = 1$ . נסתכל על ההופכי של  $l^{-1}$

$$l^{-1} \cdot (l^{-1})^{-1} = 1$$

לפי יחידות האיבר ההופכי,  $l = (l^{-1})^{-1}$   
כלומר

$$a^{-1} \cdot (b^{-1})^{-1} = a^{-1} \cdot b$$

על פי הסימון (וזה שהכפל קומוטטיבי)

$$a^{-1} \cdot b = \frac{b}{a}$$

■

ב.

נכתוב מחדש את מה שצריך להוכיח על פי הסימון

$$(a \cdot b^{-1}) \cdot (c \cdot d^{-1}) = (a \cdot c) \cdot (b \cdot d)^{-1}$$

מכיוון שכפל הוא קומוטטיבי ואסוציאטיבי ניתן לכתוב ש

$$(a \cdot b^{-1}) \cdot (c \cdot d^{-1}) = (a \cdot c) \cdot (b^{-1} \cdot d^{-1})$$

בסעיף הקודם הוכחנו כי לכל  $l, m \in \mathbb{F}$  מתקיים  $(l^{-1} \cdot m^{-1}) = (l \cdot m)^{-1}$   
ולכן

$$(a \cdot c) \cdot (b^{-1} \cdot d^{-1}) = (a \cdot c) \cdot (b \cdot d)^{-1}$$

על פי הסימון

$$(a \cdot c) \cdot (b \cdot d)^{-1} = \frac{a \cdot c}{b \cdot d}$$

■

ג.

נכתוב מחדש את מה שצריך להוכיח על פי הסימון

$$(a \cdot b^{-1}) + (c \cdot d^{-1}) = ((a \cdot d) + (b \cdot c)) \cdot (b \cdot d)^{-1}$$

על פי אקסיומות השדה, 1 הוא אדיש כפלית ולכן אפשר להכפיל כל ביטוי ב-1, בנוסף

$$d^{-1} \cdot d = 1$$

$$(d \cdot d^{-1}) \cdot (a \cdot b^{-1}) = (a \cdot b^{-1})$$

נכתוב מחדש את הביטוי

$$(d \cdot d^{-1}) \cdot (a \cdot b^{-1}) + (c \cdot d^{-1})$$

על פי קומוטטיביות ואסוציאטיביות הכפל, אפשר לכתוב  $(d \cdot d^{-1}) \cdot (a \cdot b^{-1}) = (a \cdot d) \cdot (b^{-1} \cdot d^{-1})$

$$(b^{-1} \cdot d^{-1})$$

בצורה דומה

$$(c \cdot d^{-1}) = (b \cdot b^{-1}) \cdot (c \cdot d^{-1}) = (b \cdot c) \cdot (b^{-1} \cdot d^{-1})$$

נכתוב מחדש את הביטוי

$$(a \cdot d) \cdot (b^{-1} \cdot d^{-1}) + (b \cdot c) \cdot (b^{-1} \cdot d^{-1})$$

על פי אקסיומות השדה, הכפל דיסטריבוטיבי על החיבור ולכן

$$(a \cdot d) \cdot (b^{-1} \cdot d^{-1}) + (b \cdot c) \cdot (b^{-1} \cdot d^{-1}) = ((a \cdot d) + (b \cdot c)) \cdot (b^{-1} \cdot d^{-1})$$

■

## שאלה 2

א.

יהא  $d \in \mathbb{Z}$  כלשהו. נתבונן בתת-קבוצה הבאה של  $\mathbb{C}$ :

$$L = \{a + b\sqrt{d} \mid a, b \in \mathbb{Q}\}$$

הוכיחו כי  $L$  תת-שדה של  $\mathbb{C}$ .

ב.

הוכיחו כי כל תת-שדה של  $\mathbb{C}$  בהכרח מכיל את  $\mathbb{Q}$ .

## פתרון 2

ידוע כי על מנת להוכיח שתת-קבוצה תחת שדה היא תת-שדה צריך להוכיח שלושה דברים: קיום איבר שאינו איבר ה-0, סגירות לכפל וחיבור, והמצאות האיבר הופכי והאיבר נגדי בתת-קבוצה. לכן אלו הדברים שנרצה להוכיח על מנת להוכיח שקיים איבר השונה מ-0, ניתן לראות כי  $1 + 2\sqrt{d}$  נמצא ב- $L$  ואינו איבר ה-0.

על מנת להראות ש- $L$  סגורה לחיבור, נראה שלכל  $m, n \in L$ , מתקיים  $m + n \in L$  נגדיר את  $m, n$

$$\begin{aligned} m &:= a + b\sqrt{d} \quad a, b \in \mathbb{Q} \\ n &:= c + e\sqrt{d} \quad c, e \in \mathbb{Q} \end{aligned}$$

נסתכל על החיבור שלהם

$$m + n = a + b\sqrt{d} + c + e\sqrt{d} = \underbrace{a + c}_{\in \mathbb{Q}} + \underbrace{(b + e)}_{\in \mathbb{Q}} \sqrt{d}$$

$a + c \in \mathbb{Q}$  כי  $a, c \in \mathbb{Q}$  סגורה לחיבור, אותו דבר לגבי  $b + e \in \mathbb{Q}$ .  
 $m + n \in L$  ולכן  $L$  סגורה לחיבור.  
 נסתכל עכשיו על  $m \cdot n$

$$\begin{aligned} m \cdot n &= (a + b\sqrt{d}) \cdot (c + e\sqrt{d}) = (a + b\sqrt{d}) \cdot c + (a + b\sqrt{d}) \cdot e\sqrt{d} \\ &= c \cdot a + c \cdot b\sqrt{d} + e\sqrt{d} \cdot a + e\sqrt{d} \cdot b\sqrt{d} \\ &= \underbrace{c \cdot a}_{\in \mathbb{Q}} + \underbrace{(c \cdot b + e \cdot a + e \cdot b)}_{\in \mathbb{Q}} \sqrt{d} \end{aligned}$$

$c \cdot a \in \mathbb{Q}$  כי  $c, a \in \mathbb{Q}$  סגורה לכפל.  $c \cdot b + e \cdot a + e \cdot b \in \mathbb{Q}$  כי  $c, b, e, a, b \in \mathbb{Q}$  סגורה לכפל ולחיבור.  
 $m \cdot n \in L$  ולכן  $L$  סגורה לכפל.

נשאר רק להוכיח את האיבר ההופכי והנגדי

ראשית נוכיח כי  $a \in \mathbb{F} \Rightarrow -a \in \mathbb{F}$

נסתכל על הנגדי של  $m$ , ונוכיח שהוא ב- $L$

$$-m = \underbrace{(-a)}_{\in \mathbb{Q}} + \underbrace{(-b)}_{\in \mathbb{Q}} \sqrt{d}$$

$-a \in \mathbb{Q}$  כי  $-1 \in \mathbb{Q}$  וסגורה לכפל. אותו דבר לגבי  $-b \in \mathbb{Q}$   
נסתכל על ההופכי של  $m$  ונוכיח שהוא ב- $L$

$$\begin{aligned} m^{-1} &= \frac{1}{a + b\sqrt{d}} = \frac{1}{a + b\sqrt{d}} \cdot \frac{a - b\sqrt{d}}{a - b\sqrt{d}} \\ &= \frac{a - b\sqrt{d}}{(a + b\sqrt{d})(a - b\sqrt{d})} = (a - b\sqrt{d}) \cdot \underbrace{\frac{1}{a^2 - b^2d}}_{\in \mathbb{Q}} \\ &= \underbrace{\left(\frac{a}{a^2 - b^2d}\right)}_{\in \mathbb{Q}} + \underbrace{\left(-\frac{b}{a^2 - b^2d}\right)}_{\in \mathbb{Q}} \sqrt{d} \in L \end{aligned}$$

$L$  מקיים את כל התכונות של תת-שדה של  $\mathbb{C}$  ולכן תת שדה של  $\mathbb{C}$ . ■

ב.

יהי  $F \subseteq \mathbb{C}$  להיות תת שדה של  $\mathbb{C}$ .

על מנת להוכיח ש  $\mathbb{Q} \subseteq F$  נרצה להוכיח שלכל  $a, b \in \mathbb{Z}, b \neq 0$  מתקיים  $a \cdot b^{-1} \in F$

נוכיח קודם ש  $\mathbb{Z} \subseteq F$  ותת שדה של  $F$ .

ידוע ש  $\mathbb{Z}$  שדה ולכן צריך רק להוכיח ש  $\mathbb{Z} \subseteq F$

על מנת לעשות זאת צריך להראות שכל  $a \in \mathbb{Z}$  מקיים  $a \in F$  נפרק למקרים.

$a = 0$  נמצא כי  $0 \in F$  על פי ההגדרה של  $F$  כתת שדה של  $\mathbb{C}$ .

$a > 0$ , ניתן לכתוב  $a = \underbrace{1 + 1 + \dots + 1}_{a \text{ פעמים}}$ . נשים לב ש  $1 \in F$  על פי ההגדרה של

$F$  כתת שדה של  $\mathbb{C}$ .

$a < 0$ , ניתן לכתוב  $a = 0 + \underbrace{(-1) + (-1) + \dots + (-1)}_{a \text{ פעמים}}$ . נשים לב ש  $-1 \in F$

כי  $-1$  הוא הנגדי של  $1$ .

הוכחנו כי  $\mathbb{Z} \subseteq F$ , מה שאומר שלכל  $a, b \in \mathbb{Z}, b \neq 0$  מתקיים  $a \cdot b^{-1} \in F$  כי  $F$  סגור להופכיים ולכפל.

על פי ההגדרה של  $\mathbb{Q} = \{a \cdot b^{-1} \mid a, b \in \mathbb{Z}, b \neq 0\}$

אפשר לראות כי  $\mathbb{Q} \subseteq F$ .

מכיוון ש  $F$  הוגדר לכל תת-שדה של  $\mathbb{C}$ . כל תת שדה של  $\mathbb{C}$  בהכרח מכיל את  $\mathbb{Q}$ . ■

### שאלה 3

- א. יהא  $\mathbb{F}$  שדה סופי עם מספר זוגי של איברים. הראו כי מתקיים  $1 + 1 = 0$ .
- ב. באמצעות סעיף א', הסיקו כי לא קיים שדה עם שישה איברים

### פתרון 3

נניח בשלילה כי לכל איבר  $a \in \mathbb{F}$   $0 \neq a$  בשדה הסופי  $\mathbb{F}$  שבו יש כמות זוגית של איברים מתקיים  $a + a \neq 0$  כלומר  $a \neq -a$ .  
זה אומר שעל כל איבר קיים גם ההופכי שלו. כלומר כמות האיברים בשדה היא מספר זוגי  $+1$  (כי 0 אין הופכי). כלומר כמות האיברים היא אי-זוגית, הגענו לסתירה. ■

ב. נניח בשלילה כי קיים שדה  $\mathbb{F}$  בעל שישה איברים.  
נגדיר את איבריו:  
ארבעת האיברים הראשונים זהים לשדה בעל ארבעת האיברים  $\{0, 1, a, b\}$  כאשר  $a \neq b$ .  
נבחר כך  $a \neq b, b + 1 \neq a, a + 1 \neq b$ , בשביל שישה איברים נצטרך להוסיף עוד שניים.  
מכיוון ש  $\mathbb{F}$  סגור תחת חיבור, גם  $a + 1$  נמצא ב  $\mathbb{F}$ , וגם  $b + 1$ .  
נתבונן ב  $a + b$ , מכיוון ש  $\mathbb{F}$  סגור תחת חיבור.  $a + b$  צריך להיות שווה לאיבר אחר ב  $\mathbb{F}$ .  
נבדוק לכל אחד מהאיברים, אם נראה ש  $a + b$  לא שווה לאף איבר אחר ב  $\mathbb{F}$ , נגיע לסתירה

$$\left\{ \begin{array}{l} a + b = 0 \Rightarrow a = -b \stackrel{(*)}{\Rightarrow} a = b \quad (**) \\ a + b = 1 \Rightarrow a + b + b = a + 1 \Rightarrow a = a + 1 \quad (**) \\ a + b = a \Rightarrow b = 0 \quad (**) \\ a + b = b \Rightarrow a = 1 \quad (**) \\ a + b = a + 1 \Rightarrow b = 1 \quad (**) \\ a + b = b + 1 \Rightarrow a = 1 \quad (**) \end{array} \right.$$

(\*) כפי שהוכחנו בסעיף הקודם, בשדה בעל כמות זוגית של איברים, כל איבר שווה להופכי של עצמו  
(\*\*) על פי הגדרת  $\mathbb{F}$ ,  $0 \neq 1 \neq a \neq a + 1 \neq b \neq b + 1$ , הגענו לסתירה. ■

## שאלה 4

יהא  $\mathbb{F}$  שדה. תהא  $f : \mathbb{F} \rightarrow \mathbb{F}$  פונקציה המקיימת את התכונות הבאות:

$$\begin{aligned}f(x+y) &= f(x) + f(y) \\f(x \cdot y) &= f(x) \cdot f(y)\end{aligned}$$

נסמן

$$\text{Ker}(f) = \{x \in \mathbb{F} : f(x) = 0\}$$

הוכיחו כי  $\text{Ker}(f) = \mathbb{F}$  או  $\text{Ker}(f) = \{0\}$

## פתרון 4

צריך להוכיח בעצם שאם ישנו איבר  $x \in \mathbb{F}$  אחד שמקיים  $f(x) \neq 0$ , אזי זה נכון לכל האיברים מלבד 0 עצמו.

נניח בשלילה שקיים  $x \in \mathbb{F}$   $0 \neq x$  יחיד

נגדיר  $a := f(1)$ ,  $a \in \mathbb{F}$  כי הפלט של  $f$  תמיד ב- $\mathbb{F}$ , בנוסף  $a \neq 0$  כי הגדרנו את  $x$  בתור

האיבר היחיד שעבורו  $f$  מוציא 0

נסתכל על  $f(x \cdot x^{-1})$

$$f(x \cdot x^{-1}) = 0 \cdot f(x^{-1}) = 0$$

אבל אפשר גם לכתוב

$$f(x \cdot x^{-1}) = f(1) = a$$

כלומר  $a = 0$ , סתירה. ■

## שאלה 5

א.

מצאו את שארית החלוקה של  $2^{81}$  ב-17

ב.

הוכיחו  $2 \cdot 3^n + 5 \cdot 14^n + 4 \cdot 25^n$  מתחלק ב-11 לכל מספר טבעי וחיובי  $n$ .

ג.

אולי אחר כך



---

## פתרון 5

א.

על מנת למצוא את שארית החלוקה של  $2^{81}$  ב-17 צריך למצוא את הערך של  $2^{81} \pmod{17}$ .  
נשים לב ש  $2^4 = 16 \equiv_{17} -1$ .

$$2^{81} = 2^{(4 \cdot 20) + 1} \equiv_{17} (-1)^{20} \cdot 2 = 1 \cdot 2 = \boxed{2}$$

ב.

נפעיל  $\pmod{11}$  על הביטוי, אם התוצאה היא 0 אזי הביטוי מתחלק ב-11

$$2 \cdot 3^n + 5 \cdot 14^n + 4 \cdot 25^n = 2 \cdot 3^n + 5 \cdot 3^n - 7 \cdot 3^n = (2 + 5 - 7) \cdot 3^n = 0 \cdot 3^n = 0$$

